\chapter{Introdução}\label{chapter-introducao}

O crescimento da internet e a onipresença da computação móvel tem mudado o jeito como software é desenvolvido nos últimos tempos. Todos que têm contato com o ramo do desenvolvimento de \emph{software} provavelmente já ouviram o termo \emph{SaaS (Software as a Service)}, ou \emph{software} como um serviço. Entretanto, essa expressão significa mais do que apenas um modelo de negócio. A tendência que tem-se observado é a de oferecer \emph{software} não mais como um pacote completo e fechado, mas sim como um pacote flexível e em constante melhoria, o que implica na mudança do foco dos desenvolvedores para construir componentes leves e auto-contidos, que permitam que mudanças sejam desenvolvidas e implantadas rápida e independetemente. A partir disso originou-se um novo paradigma de desenvolvimento, chamado de "microsserviços", inspirado pela arquitetura orientada a serviços, e que tem ganho grande popularidade nos últimos anos \cite{middleware-microservices,design-monitoring-testing-waseem}.

Para projetar um aplicativo que seja multilíngue, facilmente escalável, fácil de manter e implantar, altamente disponível e que minimize falhas, considere a arquitetura de microsserviços. Esse estilo de arquitetura de \emph{software} é amplamente considerado a melhor maneira de estruturar um sistema de \emph{software} como um serviço atualmente. Entretanto, como quase tudo na computação, trata-se de uma troca (um \emph{trade-off}), pois assim como há benefícios, também há riscos, desvantagens e desafios na adoção de uma arquitetura de microsserviços, os quais também serão discutidos neste trabalho \cite{CAOPLE, oracle_microservices}.

% Many development teams have found the microservices architectural style to be a superior approach to a monolithic architecture. But other teams have found them to be a productivity-sapping burden. Like any architectural style, microservices bring costs and benefits. To make a sensible choice you have to understand these and apply them to your specific context. microservice tradeoffs - https://martinfowler.com/articles/microservice-trade-offs.html#summary

%Se você quiser projetar um aplicativo que seja multilíngue, facilmente escalável, fácil de manter e implantar, altamente disponível e que minimize falhas, use a arquitetura microservices para projetar e implantar um aplicativo em nuvem. Em uma arquitetura de microservices, cada microservice possui uma tarefa simples e se comunica com os clientes ou com outros microservices usando mecanismos de comunicação leves, como solicitações de API REST. \cite{oracle_microservices}

% O público alvo e os usuários desses softwares podem chegar a números imensos.

% In recent years, the rise of the internet and the ubiquity of mobile computing have made it necessary for application developers to design their applications focusing on a lightweight, self-contained component. Developers need to deploy applications quickly and make changes to the application without a complete redeployment. This has led to a new development paradigm called "microservices," where an application is broken into a suite of small, independent units that perform their respective functions and communicate via APIs. Although independent units, any number of these microservices may be pulled by the application to work together and achieve the desired results. \cite{middleware-microservices}

%For the past several years, we have been developing standards and practices for team development of large, complex systems using a layered, monolithic architecture. This is reflected in how we organize into teams, structure our solutions and source code control systems, and package and release our software.

% ---
\section{Objetivos}\label{sec-objetivos}
% ---

% Esta seção descreve os objetivos do trabalho. Esta é a \autoref{sec-objetivos}. Veja os objetivos específicos em \autoref{sec-objetivos-especificos}.

\subsection{Objetivo geral}\label{sec-objetivo-geral}

Analisar o desenvolvimento de aplicações com arquitetura de microsserviços.
% , discutindo boas práticas e ferramentas comumente usadas.
% Analisar e resumir o estado da arte em desenvolvimento de aplicações com arquitetura de microsserviços

\subsection{Objetivos específicos}\label{sec-objetivos-especificos}

% (TCC 1:)
- Caracterizar a arquitetura de microsserviços;

- Discutir boas práticas usadas no desenvolvimento de aplicações com arquitetura de microsserviços;

% - Reunir ferramentas usadas na implementação de aplicações com arquitetura de microsserviços;

% (TCC 2:)
% Analisar a eficiência dessas boas práticas;
% - Analisar/testar a eficiência desses padrões e práticas, por meio de (estudos de caso? análise da literatura? exemplos de empresas que as usam?);
- Propor uma combinação de ferramentas para o desenvolvimento de aplicações com arquitetura de microsserviços;

- Contextualizar essas ferramentas e apontar os problemas que elas resolvem;

- Desenvolver uma aplicação de exemplo com arquitetura de microsserviços, usando a combinação de ferramentas proposta e as boas práticas discutidas;
% - Analisar/testar a eficiência dessas soluções e ferramentas, por meio de (estudos de caso? análise da literatura? exemplos de empresas que as usam?);

- Discutir pontos positivos e negativos das ferramentas usadas nessa aplicação de exemplo.
% - Propor uma combinação das boas práticas e das ferramentas para o desenvolvimento de aplicações com arquitetura de microsserviços.

\section{Metodologia}

Para o desenvolvimento deste trabalho, inicialmente foi feita uma pesquisa exploratória sobre a arquitetura de microsserviços, com o objetivo de ganhar maior familiaridade com o tema. Depois de definidos os objetivos iniciou-se uma pesquisa bibliográfica e os trabalhos mais relevantes foram filtrados e revisados. 

Como foi constatado que não existe uma definição formal para a arquitetura de microsserviços, para caracterizá-la e para reunir boas práticas, foram extraídas dos trabalhos as características ou boas práticas mencionadas como imprescindíveis pelos autores e as que apareceram com mais frequência. 
%As boas práticas que abordavam questões de código profundamente foram desconsideradas por serem extensas e específicas.
% apenas boas práticas relacionadas a infraestrutura foram consideradas?

Para a proposta da combinação de ferramentas e a contextualização delas, será feita uma nova pesquisa bibliográfica para conhecer as mais comumente usadas em aplicações com arquitetura de microsserviços, para entender os problemas que elas resolvem e para compreender seus funcionamentos. Durante o desenvolvimento da aplicação de exemplo, serão reunidos e discutidos pontos positivos e negativos observados no uso das ferramentas.  
%contextualiar o seu uso? 

% (metodologia quanto aos objetivos, quanto a execução. passo a passo que vai seguir durante o trabalho. explicar como analisar/testar essa eficiencia (objetivos especificos))

% pesquisa bibliográfica refere-se ao ato de reunir os materiais
% a revisão bibliográfica refere-se ao ato de estudar os materiais e extrair aquilo que interessa